%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Inversion sans inverse]
Soit $A=\matrice{1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ 0 & 0 & 1 & 3 & 6 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 1} \in \MM_5(\R)$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $A$ est la matrice de l'endomorphisme $f$ de $\R[-4]$ définie par $f : P\donne P(X+1)$ dans la base canonique de $\R[-4]$.

    \item Montrer que $f$ est un automorphisme de $\R[-4]$.

    \item En déduire que $A$ est inversible et expliciter $A^{-1}$. \\\textit{On pourra introduire $h:P\donne P(X-1)$.}
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, notons $f$ l'endomorphisme de $\R[-4]$ dont la matrice dans la base canonique est $A$. Cela a un sens car $\dim(\R[-4])=5$ et $A\in \MM_5(\R)$. Notons $g$ l'endomorphisme de $\MM_5(\R)$ définie par $g:P\donne P(X+1)$. Remarquons, d'après la matrice $A$ que 
	\[ f(1)=1,\quad f(X)=1+X,\quad f(X^2)=1+2X+X^2=(X+1)^2,\] \[ f(X^3)=1+3X+3X^2+X^3=(X+1)^3 \qeq f(X^3)=1+4X+6X^2+4X^3+X^4=(X+1)^4. \]
	On constate que $f$ et $g$ coïncident sur une base de $\R[-4]$, donc par unicité sont égales : $f=g$.
	\item On constate que la matrice $A$ est inversible, puisque triangulaire supérieure avec des coefficients tous non nuls sur la diagonale. Ainsi, $f$ est bijective et est donc un automorphisme de $\R[-4]$.
	\item Pour trouver l'inverse, on pourrait faire la méthode du pivot. Mais, puisque $f$ est bijective, on va plutôt chercher sa bijection reciproque, ce qui nous permettra de déterminer la matrice de $f^{-1}$ qui sera $A^{-1}$.
	
	Vue la définition de $f$, on peut tenter de noter $h:P\donne P(X-1)$. $h$ est un endomorphisme de $\R[-4]$ et pour tout polynôme $P$ de $\R[-4]$ \[ f\circ h(P(X)) = f(P(X-1)) =P(X) \qeq h\circ f(P(X))=h(P(X+1))=P(X).\]
		Ainsi, $h\circ f = f\circ h = \id_{\R[-4]}$ : par définition, $h$ est la bijection réciproque de $f^{-1}$ : $h=f^{-1}$.

	Par théorème, $A^{-1}$ est la matrice de $f^{-1}$ dans la base canonique. Ainsi, après calcul :
	\begin{align*}
	h(1) &= 1,\quad h(X) = X-1\\
	h(X^2) &=(X-1)^2 = X^2-2x+1,\quad h(X^3) = (X-1)^3 = X^3-3X^2+3X-1\\
	h(X^4) &= (X-1)^4 = X^4-4X^3+6X^2-4X+1.	
	\end{align*}
 	Finalement 	
	\[ A^{-1}= \matrice{1&-1&1&-1&1\\0&1&-2&3&-4\\0&0&1&-3&6\\0&0&0&1&-4\\0&0&0&0&1} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
